\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Prototype}{Prototype}}
\label{ch:prototype}
\subsection*{Inleiding}
Tijdens heb bouwen van het prototype hebben we steeds gewerkt volgens het Agile principe. We hebben telkens volledig een component afgewerkt alvorens we begonnen aan een nieuw component. Het prototype dat gebouwd werd, is een MVC applicatie. Het model gedeelte bevindt zicht in de Drupal backend net als de controller, denk maar aan de rest controller. Terwijl het view gedeelte zicht in Angular bevindt. In dit deel gaan we dan ook een technische uitleg geven over het prototype.
 \begin{figure}[h]
     \centering
    \includegraphics[width=4cm, height=2cm]{MVC}
    \caption[MVC]{Model-View-Controller}
\end{figure}
\section{API bouwen}
De API die we gebouwd hebben, geeft verschillende data terug. Zo geeft het een lijst van nodes terug. Er werden ook filteropties voorzien in de API. Zo kan de lijst steeds gefilterd worden op status, content type, taal en de overige van de standaard velden die eerder besproken werden. Naast de lijst van nodes geeft de API ook data terug om de grafieken te generen. Dankzij de generiek opzet van de API, zijn de eerder vermelde filters steeds compatibel gebleven.

In de eerste fase van het bouwen van het  prototype, begonnen we met het backend gedeelte van de applicatie. De API werd ontwikkeld in Drupal omdat alle data zich in de database van het CMS bevond. Daarom was het dus belangrijk dat we eerst de REST ui module geïnstalleerd werd. Deze module vind je terug op de Drupal website.

Om een API te maken moet je eerst de REST resource file aanmaken. Deze definieert het URL-pad waarop we de API-calls terug vinden. Daarna maakten we een GET-methode die een resource response teruggeeft in vorm van een string. Deze string bevat alle verwachte data in het JSON-formaat, een indeling waarmee JavaScript en dus ook Angular eenvoudig mee overweg kan. Wanneer we nu de juiste link ingeven krijgen we van de API deze string terug. 
\subsection{Service}
Hierna beginnen we met de service te bouwen. In de service werd gebruikgemaakt van entity queries van Drupal Core. Een entity SQL is een andere manier om een query te bouwen. Het resultaat is ook uiteindelijk een SQL query. De service werd opgedeeld in verschillende klassen.  Deze klasse bevatten verschillende query functies zoals sorteren, filteren, tellen en ten slot uitvoeren. Deze query functies kunnen aan elkaar gekoppeld worden. Dit deel wordt dan gedaan in data collect service. 

Voor elke van de vier query klassen kan men een dashboard bouwen. Zo kan er voor de User query een gebruikers dashboard gecreëerd worden. Deze zou dan hetzelfde werken als het content dashboard. Men kan zelf eventueel nog klasse toevoegen. 
\paragraph{Content type query}
De content type query spreekt alleen de tabel aan waar de men de informatie vindt over de content types. Via deze klasse kan men alle content types die momenteel gedefinieerd zijn in de Drupal-installatie ophalen. 

Deze klasse is momenteel leeg maar kan later wel gebruikt worden als men wil werken met de content types.
\paragraph{Language query}
Via de language query kan men bijvoorbeeld kijken welke talen er geïnstalleerd zijn momenteel en welke van deze talen de hoofdtaal is. 

Deze klasse kan later gebruikt worden als men het content dashboard zou uitbreiden naar een meer administratief dashboard.

\paragraph{Node query}
Hier draait alles rond content. Als men deze query leeg laat dan zullen alle nodes worden opgehaald als men geen filters toevoegt natuurlijk. Deze node lijst bevat dan alle content die binnen de website te vinden is. Deze klasse is dan ook de enige van de vier query's die momenteel gebruikt wordt, omdat in het prototype in eerste instantie om een content dashboard gaat. De klasses bestaan voornaamelijk uit filter methodes: voor elke veld dat onderzocht werd in analyse is er een filter optie. 
\paragraph{User query}
Door de user query kan je een query bouwen met filter opties op bepaalde users. De twee filters die nu de klasse zitten zijn: filteren op gebruikersnaam of user id. 
\paragraph{Abstract query}

Dit is een abstracte klasse bevat methodes die door alle andere query's gebruikt worden. Elk soort query moet dan ook uitgevoerd kunnen worden. Deze methode gaat code duplicatie dan ook tegen.
 \begin{figure}
     \includegraphics[width=14cm, height=10cm]{uml_services}
     \caption[UML van de service]{UML opbouw van de service}
 \end{figure}

\paragraph{Datacollectservice}
In de data collect service wordt de query's gebouwd. Eerst wordt er een lege query aangemaakt. Vervolgens worden er allemaal filters aan de query geplakt die men uit de query klasse haalt na het filteren kan er nog gesorteerd worden en/of geteld worden en ten slotte wordt deze query uitgevoerd. 

\paragraph{Dashboardservice}
Als men de query uitvoert dan krijgt men alle entiteiten terug die bij deze query horen. Als men dus filtert op status: gepubliceerd dan krijgt men dus enkel een lijst met alle gepubliceerde nodes terug. Deze lijst ziet er als volgt uit. Een lijst met enkel cijfers deze cijfers zijn de node ids. Aan de hand van de node id kan met dus de juiste node ophalen.  


\subsection{Lijst met nodes}
Eens men de lijst van node ids heeft kan men nu elke node van deze lijst gaan ophalen. Vervolgens wordt per node volgende gegevens opgehaald en in de array gestopt:
\begin{itemize}
    \item gebruikersnaam: de auteur van de node
    \item node id
    \item titel van de node
    \item content type
    \item orginele taal: dit is taal waar de node oorspronkelijk ingemaakt is als deze een andere taal is dan gaat het om een vertaalde node
    \item gepubliceerd: dit slaat op de status
\end{itemize}

De backend kan nu dan in JSON-formaat een gefilterde node lijst teruggeven. Een node ziet er dus als volgt uit:

\{username:'admin',nodeId:'2',title:'Page not found',contentType:'page',
originalLanguage:'en',published:true\}
\subsection{Grafieken}
Om de grafieken te kunnen generen, kan men niet veel met een lijst van nodes. Daarom ontwikkelden we ook een API-call die andere data teruggeeft. Voor het tonen van de grafieken werken we namelijk met een lijst van grafiekitems die er als volgt uitzien:
\{value:'11',name:'unpublished'\} 


\section{Angular-applicatie ontwikkelen}
Na het backend gedeelte van de applicatie kunnen we nu beginnen met de frontend. Hier wordt beschreven hoe we de Angular-applicatie hebben ontwikkeld. De applicaties bestaat uit twee grote delen die onafhankelijk van elkaar kunnen werken. Het eerste deel van de applicatie geeft de grafieken weer. Terwijl het tweede een lijst met alle nodes afdrukt.

We zijn begonnen met eerst een lijst van nodes af te drukken vooraleer we de grafieken weergeven.
\subsection{Lijst met alle nodes}
Het wordt aangeraden om te starten met mock-up data en later pas gebruikmaken van een dashboard data service dat communiceert met de Drupal API.

\paragraph{Node}
We zijn begonnen met een node klasse te maken. Deze node klasse bevat dezelfde variabelen als we terugkrijgen van de API namelijk:
\begin{itemize}
    \item Een node id met als type number
    \item Een titel van het type string
    \item Een content type van het type string
    \item De originele taal van de node van het type string
    \item Een published veld dat slaat op de status van de node met als type boolean
\end{itemize}

Er wordt ook een interface node gemaakt voor de JSON met natuurlijk dezelfde variabelen als hierboven.

Vervolgens wordt er in HTML van het node component de waarde van deze node afgedrukt in een tabel. Het node component is nu klaar. Er kan nu één node worden weergegeven in tabelvorm.

\paragraph{Node lijst}
De node lijst component bevat enkel een observabele lijst met alle nodes in. Deze lijst krijgt hij van de dashboard data service. In de HTML wordt deze lijst overlopen, elke node wordt eruit gehaald en vervolgens weergegeven in HTML door de node component.

\subsection{Grafieken}
Het visualiseren van de grafiek was een grotere uitdaging. In het prototype zitten voorlopig twee soorten grafieken een taartdiagram en staafdiagram. Per type worden ze voorlopig alle twee getoond zodat later beslist kan worden welke grafiek het best is.
\paragraph{Chart item model}
Eerst en vooral maken we een chart item. Dit chart item bevat twee variabelen value en name. Het chart item wordt gebruikt zodat we data die we van de API krijgen in object kunnen stoppen. Deze objecten kunnen we in een observabele lijst stoppen.
\paragraph{Chart wrapper}
Vervolgens bouwen we een chart wrapper. Dit component bestaat uit drie delen:
    \subparagraph{Filter}
    Met de filter kan er gekozen worden welke grafieken de gebruiker wil weergeven. De filter is een multi dropdown. Dat wil zeggen dat je meerder waarden tegelijk kan kiezen waardoor meerdere grafiek verschijnen. 
    
    Waarom hebben we hier voor een filter gekozen in de plaats van alle grafieken weer te geven ? We hebben deze keuze gemaakt om telkens als er een grafiek gegenereerd ook een API-call te maken. Daarom is het dus niet performant om alle grafieken te generen als de gebruiker toch enkel geïntresseerd zou zijn in één enkele grafiek. Hierdoor zouden we verschillende onnodige API-calls doen om deze data uiteindelijk niet te tonen. Als CMS dan veel content bevat, kan dit ervoor zorgen dat de applicatie trager werkt. Een tweede voordeel is ook, dat het overzicht bewaart blijft omdat er geen overvloed aan data verschijnt als de gebruiker het dashboard opent.
    
    De filter werkt ook zeer dynamisch omdat we gebruikmaken van het selectionChange event binnen Angular. Dit zorgt ervoor dat wanneer de waarde van de dropdown verandert deze waarden meteen doorgegeven worden aan de diagrammen. 

   \subparagraph{Taartdiagram}
   In dit gedeelte van de wrapper wordt de lijst met geselecteerde waarde in de filter overlopen. Hier wordt een app-pie-chart element aangemaakt aan de hand van het datatype dat het mee krijgt. Als het hier bijvoorbeeld om publicaties gaat, dan krijgt het de waarde publicaties mee en aan de hand daar van wordt de bijbehorende grafiek weergegeven
   \subparagraph{Staafdiagram}
   De werking is hier exact hetzelfde als bij het taartdiagram. Alleen wordt hier een app-bar-chart element aangemaakt.
   
   
   \paragraph{Pie chart}
   Het taartdiagram component staat in contact met de dashboard data service. Het krijgt twee waarde mee de gebruiker en het datatype. Als de gebruiker niet meegeven is dan wordt er niet gefilterd op gebruiker. Het datatype slaat op wat voor soort grafiek het is. Dit kan bijvoorbeeld de waarde publicaties hebben, dan gaat het over de publicatie grafiek met hun status (wel of niet gepubliceerd).

  De API van de Echart-library schrijft voor dat er eerst een lege instantie van een grafiek aangemaakt moet worden. Later kan men hieraan data meegeven. Tijdens het instantiëren kan men verschillende opties meegeven. Zoals de radius, soort van grafiek (een donut of een cirkel) en nog andere nuttige opties. 
   
   Vervolgens gaan we de data opvragen aan het dashboard service die in contact staat met de Drupal-API, waaraan we de gebruiker en soort van grafiek meegeven. Zodra deze data beschikbaar is wordt deze ingeladen in de grafiek. Er hoeft enkel nog een beetje mapping te gebeuren om het antwoord van de dashboard service te vertalen naar value objects binnen de Anguler-applicatie .
   
   \paragraph{Bar chart}
   De werking is hetzelfde als bij het cirkeldiagram. Alleen moet men natuurlijk rekening houden met de verschillende opties. Men werkt hier ook met x en y waarde terwijl dit bij de pie chart niet het geval was. 
   
   \paragraph{Dashboard service}
   De dashboard service is de enige klasse die in contact is met de Drupal API. Via de http GET-methode haalt hij de data op die API voorziet. Vervolgens wordt deze gemapt in een node of chartitem. Daarna wordt het node of chartitem object in een observabele lijst gestopt.

\section{Drupal module}

De backend API en frontend Angular-applicatie staan nu nog van elkaar gescheiden. Om het content dashboard te gebruiken, moet je een aparte Angular applicatie draaien. In deze laatste stap gaan we er voor zorgen dat we het content dashboard kunnen toevoegen aan een Drupal-installatie. 

De eerste stap is het builden van onze Angular-applicatie zodat we deze JavaScript-bestanden later kunnen inladen op onze Drupal-pagina's. Om onze Angular-pagina weer te geven in Drupal moeten we een module creëren, maar aangezien we al een module hebben voor onze REST API gaan we deze gebruiken.
 
 Vervolgens bouwen we een controller. In deze controller verwijzen we naar onze met Angular gebouwde bronbestanden. We geven ook een route mee aan de controller. Op deze route kan men dan het content dashboard terugvinden. Als laatste zorgen we ervoor dat onder deze link in het administratiemenu wordt toegevoegd. Dit doen we door yml-file aan te maken met links.menu met de nodige informatie.
  \begin{figure}[h]
      \centering
     \includegraphics[width=15cm, height=10cm]{content_dashboard}
     \caption[Content Dashboard]{Dit is het uitendelijke resultaat. Hier zie je hoe het dashboard eruit ziet in Drupal}
 \end{figure}
\section{Toekomst}
In deze sectie bespreken we wat de mogelijkheden zijn van het dashboard in de nabije toekomst.

\subsection{Meteen gebruiken}
Het prototype is voldoende afgewerkt om meteen in gebruik te nemen. Het prototype is een volledige geheel. Het werkt steeds optimaal. Het bevat ook al een basic styling. Het zal ook daarom al gebruikt worden in de Cegeka starterkit. 

De module zou eventueel ook kunnen verschijnen op Drupal.org als het goedgekeurd wordt door het legal-team dat zich bezig houd met open source technologieën. Dat wil zeggen dat in de toekomst ook andere Drupal gebruikers deze module gratis zouden kunnen gebruiken.

\subsection{Uitbreid mogelijkheden}
Door de gekozen architectuur in zowel de backend als frontend is er een enorme mogelijkheid aan uitbreidingen. Dit alles komt door de structuur. Dit heeft er wel voor gezorgd dat het proces langer heeft geduurd maar dit zorgt er ook voor dat derden dit dashboard zelf kunnen uitbreiden. 

\subsubsection{Api uitbreiden}
Er zijn nog veel uitbreiding mogelijkheden, zoals extra filteropties en nieuwe typeds data. Het is niet alleen mogelijk om nodes op te halen maar je kan ook gebruikers, content types en beschikbare talen ophalen. 

Om de API-call die data levert voor de grafieken uit te breiden kan je meerdere groeperingen in de query's gebruiken. Maar nu bestond de JSON telkens uit twee waarden: een value en een name. Als men een group by toevoegt krijgt men drie waarde: Twee keer het veld name. Vroeger was het status: gepubliceerd  en de waarde vijf. Nu krijgt men status: gepubliceerd  en content type: blog en waarde 3. Men kan wel de twee namen aan elkaar plakken maar dan verliest men een deel van de filter mogelijkheden Dan zal het ook veel moeilijker zijn om te filteren in frontend op de status van de content.


\subsubsection{Filters uitbreiden}
Om aan te tonen dat het zeer makkelijk is om filters uit te breiden, werd er op het prototype een filter toegevoegd op auterveld. Wanneer men onder user/content gaat dan krijgt men een persoonlijk content dashboard te zien. Hier ziet de ingelogde gebruiker enkel grafieken voor de nodes die hij aangemaakt heeft. Zo kan de gebruiker zien hoeveel procent van zijn content gepubliceerd is of welke content hij nog moet vertalen. 
 \begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=15cm, height=9cm]{content_dashboard_user}
    \caption[Dashboard voor ingelogde gebruiker]{Het content dashoard gefilterd op ingelogde gebruiker}
\end{figure}


Het is mogelijk om een gefilterde node lijst terug te krijgen in de API. De enige optie die ontbreekt is filter componenten in de frontend zelf. Men kan nu wel hard coded filters toe voegen in backend API door zelf een waarde mee te geven aan de functie, maar dit is natuurlijk alles behalve gebruiksvriendelijk en daarvoor heeft men ook kennis van het project of van Drupal nodig.

\subsubsection{Grafieken toevoegen}

Voorlopig bestaat het content dashboard enkel uit taartdiagrammen en staafdiagrammen. Er is natuurlijk altijd de mogelijkheid om meerdere soorten grafieken toe te voegen zoals een lijndiagram als men deze bijvoorbeeld duidelijker vindt om bepaalde data weer te geven. Dit zal niet veel werk kosten omdat de API van deze grafieken hetzelfde opgebouwd is.



